\documentclass[12pt, titlepage]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cancel}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[bidi=basic-r]{babel}
\babelprovide[main,import,Alph=letters]{hebrew}
\babelfont[hebrew]{rm}{Hadasim CLM}
\babelfont[hebrew]{sf}{Miriam Mono CLM}
\usepackage{titlesec}
\title{קומבינטוריקה 1040286 \\ גליון 3}
\author{יונתן אבידור - 214269565\\רותם עשת - 212674683}
\titleformat{\section}{\Large\sffamily\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot[L]{\text{214269565}}
\fancyfoot[R]{\text{212674683}}
\part*{שאלה 1}
\section*{סעיף א'}
מצאו קבועים $a,b$ כך ש-
\[
    k^2 = a\binom{k}{1} + b\binom{k}{2}
\]
\section*{סעיף ב'}
חשבו את הסכום
\[
    \sum_{k=0}^{n}k^2
\]
\newpage
\part*{פתרון 1}
\section*{סעיף א'}
נפתח את הביטוי $a\binom{k}{1} + b\binom{k}{2}$
\begin{gather*}
 a\frac{k!}{1! \left(k-1\right)!} + b\frac{k!}{2!\left(k-2\right)!}\\
    = a \frac{k!}{\left(k-1\right)!} + b\frac{k!}{2!\left(k-2\right)!}\\
    = a \frac{k\cdot\cancel{\left(k-1\right)\cdot\left(k-2\right)\cdots 1}}{\cancel{\left(k-1\right)\cdot\left(k-2\right)\cdots 1}} + b\frac{k\cdot\left(k-1\right)\cdot\cancel{\left(k-2\right)\cdots 1}}{\cancel{\left(k-2\right)\cdots 1} \cdot 2 \cdot 1} \\
    = a \cdot k + b \cdot \frac{k\cdot\left(k-1\right)}{2}\\
\end{gather*}
נשווה ל-$k^2$
\begin{gather*}
    k^2= a \cdot k + b \cdot \frac{k\cdot\left(k-1\right)}{2}\\
    \implies 2k^2 = 2a \cdot k + b\cdot\left(k^2-k\right) = b\cdot k^2 + \left(2a-b\right) \cdot k
\end{gather*}
קיבלנו שוויון פולינומים, לכן כל מקדם בצד ימין של המשוואה שווה למקדם המתאים בצד שמאל של המשוואה
\[
\begin{cases}
    2 = b \\
    0 = 2a-b
\end{cases}
\]
נציב $b=2$ במשוואה השנייה
\[
0 = 2a -2 \implies 2 = 2a \implies a =1
\]
לכן
\[
    \boxed{a=1,b=2}
\]
\section*{סעיף ב'}
נשים לב שמכיוון ש $0^2 =0$, מתקיים $\sum_{k=0}^n k^2 = \sum_{k=1}^n k^2$\\
נציב את מה שמצאנו בסעיף א'
\begin{gather*}
    \sum_{k=0}^n k^2 =   \sum_{k=0}^n \binom{k}{1} + 2\binom{k}{2} = \sum_{k=0}^n \binom{k}{1} + 2\sum_{k=0}^n \binom{k}{2}
\end{gather*}
נזכר ב"נוסחת מקל ההוקי" שראינו בתרגול
\[
\sum_{i=r}^n \binom{i}{r} = \binom{n+1}{r+2}
\]
על פניו 
\newpage
\part*{שאלה 2}
השתמשו בנוסחת המולטינום על מנת למצוא את המספרים הבאים.
\section*{סעיף א'}
מצאו את המקדם של $x^6y^8z^3$ בפיתוח של $\left(x^2+y^2+z\right)^{10}$
\section*{סעיף ב'}
כמה מחוברים יש בפיתוח המולטינומי של $\left(x+y+z\right)^{30}$
\part*{פתרון 2}
\section*{סעיף א'}
נוסחת המולטינום היא
\[
    \left(x_1+x_2+\ldots+x_m\right)^n = \sum_{k_1+k_2+\ldots+k_m=n} \binom{n}{k_1,k_2,k_m}\cdot x_1^{k_1} \cdots x_m^{k_n}
\]
סה"כ אנחנו סוכמים $\binom{n+m-1}{m-1}$ אפשרויות שכאלה\\
בדומה לשאלה מהגליון הקודם נרצה למצוא כמה אפשרויות (יש במפלצת הזו למקדמים שאנחנו מחפשים, אולי כדאי להבין את זה בצורה יותר מוכללת?
\section*{סעיף ב'}
נראה לי שזה פשוט לחשב $\binom{30+3-1}{3-2}$??? אני לא סגור
\newpage
\part*{שאלה 3}
יש כיתה של $3n$ תלמידים. בכמה דרכים אפשר לחלק אותם לשלשות )לא מסונמנות(.\\
השתמשו בנוסחת סטירלינג
\part*{פתרון 3}
אני לא חושב שבאמת הבנתי את נוסחת סטירלינג, אבל גם לא הבנתי מה זה שלשה לא מסומנת אז יש לי בעיה עוד לפני
\newpage
\part*{שאלה 4}
העריכו בעזרת סטרלינג את העצרת הכפולה $\left(2n\right)!!$.
\part*{פתרון 4}
\newpage
\part*{שאלה 5}
\section*{סעיף א'}
מהו סכום כל המקדמים המולטינומים $\binom{30}{a,b,c}$
\section*{סעיף ב'}
ציינו איזה מבין המקדמים האלה הוא הכי גדול
\section*{סעיף ג'}
מה יותר גדול, סכום המקדמים כנ"ל עם $b$ זוגי, או סכום אלו עם $b$ אי זוגי? מה ההפרש?
\section*{סעיף ד'}
חשבו את גודל הקבוצה
\[
    \left\{\left(x_1,\ldots,x_n\right)\in\left\{0,1,2\right\}^{n}|\text{אפס מופיע מספר זוגי של פעמים }\right\}
\]
\part*{פתרון 5}
\section*{סעיף א'}
כמסקנה משאלה $2$ סעיף ב'...
\section*{סעיף ב'}
רעיון הוכחה אמיתי אין לי, אבל לפי משולש פסקל זה אמור להיות מה שבאמצע, השאלה אם באמת דיברנו על משולש פסקל. וכמה זה רלוונטי למולטינום
\section*{סעיף ג'}
בראש שלי זה אמור להיות שווה בשווה
\section*{סעיף ד'}
נקרא לסדרה בעלת כמות זוגית של אפסים "סדרה זוגית", ולסדרה בעלת כמות אי-זוגית של אפסים "סדרה אי-זוגית" \\
נראה באינדוקציה על $n$ כי כמות הסדרות הזוגיות באורך $n$ גדולה ב-$1$ מכמות הסדרות האי-זוגיות באורך $n$
\subsection*{בסיס האינדוקציה}
עבור $n=1$ מתקבלות הסדרות הבאות:\\
$\left(0\right)$ (סדרה אי-זוגית) \\
$\left(1\right)$ (סדרה זוגית) \\
$\left(2\right)$ (סדרה זוגית) \\
קיבלנו שיש $2$ סדרות זוגיות וסדרה זוגית אחת
\subsection*{הנחת האינדוקציה}
נניח שעבור סדרה באורך $n$ קיימות $k$ סדרות אי-זוגיות ו-$k+1$ סדרות זוגיות.
\subsection*{צעד האינדוקציה}
כל סדרה באורך $n+1$ מתקבלת על ידי הוספה של איבר כלשהו מבין $\left\{0,1,2\right\}$ לסוף של סדרה קיימת באורך $n$\\
עבור הוספה של האיבר $0$ לסוף סדרה באורך $n$, מתקבלות $k$ סדרות זוגיות ו-$k+1$ סדרות אי-זוגיות (מהנחת האינדוקציה והעובדה שהוספת $0$ משנה את הזוגיות של סדרה)\\
עבור הוספה של האיברים $1$ או $2$ לסוף סדרה באורך $n$, מתקבלות $k+1$ סדרות זוגיות ו-$k$ סדרות אי-זוגיות (מהנחת האינדוקציה והעובדה שלהוסיף $1$ או $2$ לא משנה את הזוגיות של הסדרה). אלו כל הדרכים לבנות סדרה באורך $n+1$ מעל $\left\{0,1,2\right\}$\\
נסכום את כמות הסדרות הזוגיות באורך $n+1$
\[
    \left(k\right) + \left(k+1\right) + \left(k+1\right) = 3k+2
\]
נסכום את כמות הסדרות האי-זוגיות באורך $n+1$
\[
    \left(k+1\right) + \left(k\right) + \left(k\right) = 3k+1
\]
ואכן קיבלנו כי כמות הסדרות הזוגיות גדולה ב-$1$ מכמות הסדרות האי-זוגיות כנדרש\\
כעת, מכיוון שכמות הסדרות באורך $n$ הוא $3^n$ (מספר אי זוגי). מתקבל כי כמות הסדרות הזוגיות באורך $n$ הוא
\[
    \boxed{  \lfloor \frac{3^n}{2}\rfloor+1 = \frac{3^n+1}{2}}
\]

\newpage
\part*{בדיחת קרש}
איך קוראים לחתול אובדני\\
מיציתי
\end{document}
